【國安法】葛珮帆︰引過往言行證犯罪意圖合理 郭榮鏗批違普通法

【星島日報報道】外間消息指港區國安法將於明日表決，行政會議成員兼資深大律師湯家驊估計設追溯期的機會低，但搜證方面可引用有關人士之前的言行證明其意圖。民建聯立法會議員葛珮帆認為此舉合理，公民黨法律界立法會議員郭榮鏗則批評，湯家驊的說法誤導公眾，指刑事法律不可有追溯力。

葛珮帆表示，不少市民向她反映，希望能盡快立法，又指香港訂立國安法能阻止外國勢力入侵，不會再干預香港事務，回復香港平靜安寧。

對於有市民關心港區國安法會否有追溯期，葛珮帆指就她所知，港區國安法並沒有設立追溯期，不過她認為，即使不設追溯期，如相關人士持續犯法，以往所做的事件可作為未來證實其犯罪意圖的工具，她認為此舉合理。

郭榮鏗批評，湯家驊的說法誤導公眾。他指，刑事法律不可有追溯力，「一個國家、政府不可以立一條法，說你昨日做的事是違法，這是基本原則。」

他提到，普通法中有「持續犯罪」概念，但前提必須是以往發生的事，在當日的法例下屬違法，「如果你當日做的行為，在當日的法例不構成刑事罪行，他就不可以當日的行為控告你。」郭榮鏗又批評立法是黑箱作業，是完全不講法治的國家的做法。

對於現時仍未公開國安法相關條文，民建聯周浩鼎表示，國安法是透過全國人大常委及納入《基本法》附件三的全國性法律，他表示尊重國家層面的立法機制，又指過往已有香港的意見反映予全國人大常委會知悉，目前最希望國安法盡快得到落實。

個個都唔知條文寫成點，仲要衝出黎鳩噏

毛澤東好似話過中國要分裂成好多國家
睇嚟佢都犯左國安法